\chapter{Recursos Humanos e Materiais}
\label{Chap:rh}

Nesta seção, apresentam-se alguns princípios norteadores quanto a recursos humanos e materiais para o sucesso de um programa de engenharia de software (projeto político pedagógico), em consonância com SE2004 (ACM/IEEE, 2004, p.71).

Um programa em engenharia de software depende fundamentalmente de três elementos: corpo docente; corpo discente; e da infraestrutura. Além disso, é essencial o envolvimento da indústria e do governo como participantes ativos e delineadores da realidade, desde a pesquisa e ensino, até a aplicação.

Um corpo docente de alta qualidade é um dos elementos mais críticos para o sucesso. É fundamental, dada a natureza dinâmica da computação e da engenharia de software, que: haja professores suficientes para ministrar os cursos e apoiar as atividades educacionais necessárias;  que o ensino e a carga administrativa devam estar em consonância com as atividades acadêmicas e profissionais. 

O corpo docente deve possuir formação avançada em computação com foco em software, e experiência prática de engenharia de software. No entanto, devido à relativa juventude da engenharia de software, é um desafio o recrutamento de professores que possuam atributos acadêmicos (titulação acadêmica, capacidade de ensino eficaz, e

potencial de investigação) e a experiência profissional em engenharia de software. Principalmente na região centro-oeste do país, que somente a partir de 2010 iniciaram programas de doutorado em ciência da computação.

Os professores devem ser incentivados e apoiados em seus esforços para prática da engenharia de software industrial por meio de pesquisa aplicada, estágios em indústrias, consultoria, etc.

O apoio técnico, entre eles, o pessoal de laboratório, tecnicamente competente para prestar apoio técnico adequado. 

Com isso, é necessário estabelecer políticas e programas para retenção do corpo docente e de apoio técnico.

A infraestrutura deve ser adequada. Laboratórios e salas de aula equipados, áreas de estudo adequadas, instalações adequadas à realização de atividades da equipe, tais como reuniões de equipe, inspeções, avaliações e relatórios sobre o progresso da equipe, etc. Material de documentação e de referência alinhados a demanda, isso é, a biblioteca deve possuir literatura de engenharia de software e informática para todas as disciplinas relacionadas.

A manutenção de laboratórios e de um conjunto de ferramentas privadas e de código aberto é um desafio, no entanto, para uma graduação em engenharia de software é essencial que os estudantes conheçam e pratiquem em ambientes modernos e realísticos.. 

\section{Estrutura Administrativa da Faculdade UnB Gama}
\label{Sec:Adm}

A administração da FGA é de responsabilidade da Direção, como órgão executivo, do Conselho da Faculdade, como órgão normativo e deliberativo, pelo colegiado de graduação, pela coordenação de graduação e pelas coordenações dos cursos de Engenharia específicas da faculdade. 

A Direção é formada pelo diretor e pelo vice-diretor.

O Conselho da Faculdade UnB Gama tem a seguinte composição, , conforme ata da Décima Reunião de Conselho da Faculdade UnB Gama (CF/FGA):

\begin{itemize}
 \item O Diretor, como presidente;
  \item O vice-diretor, como vice-presidente;
  \item Coordenador Acadêmico;
  \item Coordenadores dos cursos de Engenharia;
  \item Coordenador de Extensão;
  \item Um representante docente de cada curso de engenharia;
  \item Um representante docente do Tronco Comum;
  \item Um representante dos servidores técnicos-administrativos;
  \item Quatro representantes discentes dos cursos de graduação;
  \item Um representante da Comunidade do Gama;
  \item Um representante docente da Faculdade de Tecnologia;
  \item Um representante docente do Departamento de Ciência da Computação;
\end{itemize}

Cada representante docente deve ter um suplente.

O Colegiado da Faculdade UnB Gama tem a seguinte composição, conforme ata da Décima Reunião de Conselho da Faculdade UnB Gama (CF/FGA):

\begin{itemize}
 \item O Diretor, como presidente;
  \item O vice-diretor, como vice-presidente;
  \item Coordenador Acadêmico;
  \item Coordenadores dos cursos de Engenharia;
  \item Coordenador de Extensão;
  \item Um representante docente de cada curso de engenharia;
  \item Um representante docente do Tronco Comum;
  \item Um representante docente do Instituto de Ciências Exatas (IE);
  \item Um representante docente do Instituto de Física (IF);
  \item Um representante dos servidores técnicos-administrativos 
  \item Quatro representantes discentes dos cursos de graduação.
\end{itemize}

\section{Atribuições Administrativas dos diretores e coordenadores}
\label{Sec:AttAdm}
Segundo o Art. 31º do Regimento Geral da UnB são atribuições do Colegiado de Curso: I - propor, ao CEPE, o currículo do curso, bem como modificações neste; II - propor, ao CEPE, a criação ou a extinção de disciplinas do curso, bem como alterações do fluxo curricular; III - aprovar os programas das disciplinas, bem como modificações nestes; IV - aprovar a lista de oferta de disciplinas para cada período letivo; V - zelar pela qualidade do ensino do curso e coordenar a avaliação interna dele; VI - decidir ou opinar sobre outras matérias pertinentes ao curso.

Segundo o Regimento Geral da UnB, artigo 28º, ao Diretor e ao vice-diretor compete exercer as seguintes atribuições: I - representar, superintender, coordenar e fiscalizar o funcionamento da Unidade; II - convocar e presidir as reuniões do respectivo Conselho; III - promover a articulação das atividades dos órgãos integrantes da Unidade; IV - cumprir e fazer cumprir as disposições do Estatuto, deste Regimento Geral, do Regimento Interno da Unidade e, no que couber, dos demais regimentos da Universidade; V - cumprir e fazer cumprir as deliberações do Conselho da Unidade, bem como os atos e as decisões de órgãos e de autoridades a que se subordinam; VI - administrar o pessoal lotado na unidade de acordo com as normas pertinentes; VII - elaborar relatório anual de atividades, durante o primeiro trimestre do ano seguinte.

O Coordenador de curso tem como atribuição gerenciar as atividades do programa e representá-lo junto ao Colegiado do Curso, do qual é membro nato, e junto às demais instâncias internas pertinentes, bem como orientar e fornecer ao estudante as informações e as recomendações necessárias ao bom desenvolvimento de seus estudos durante sua permanência no curso.

\section{Atribuições do Corpo Docente}
\label{Sec:AttProf}

Compete aos professores: elaborar o plano de ensino, pesquisa e extensão das disciplinas que ministra; supervisionar e coordenar a execução das atividades sob sua responsabilidade; reelaborar semestralmente o plano de ensino, pesquisa e extensão das disciplinas; adotar medidas que signifiquem aprimoramento e melhoria das atividades de ensino, pesquisa e extensão; participar de atividades de pesquisa e/ou extensão, em caráter coletivo ou individual; seleção e orientação de monitores; orientação de monografias de cursos de graduação e participação na gestão acadêmica e administrativa.

Além disso, os professores são estimulados a executar atividades de ensino em cursos de pós-graduação Lato Sensu e Stricto Sensu; elabor e coordenar  projetos de pesquisa e extensão; orientar estudantes de pós-graduação e/ou bolsistas de iniciação científica ou aperfeiçoamento, bem como trabalhar para a consolidação de uma linha de pesquisa e  de uma proposta teórico-metodológica em sua área de conhecimento.


\section{Atribuições dos Técnicos Administrativos}
\label{Sec:AttTecnicos}
Os técnicos administrativos são responsáveis pela prestação de serviços gerais da FGA. Estes serviços abrangem os laboratórios de ensino e pesquisa, CPD, administração geral do campus, serviços gerais de secretaria e orientação psicopedagógica dos estudantes.

\section{Infraestrutura}
\label{Sec:Infra}
REFAZER

A sede definitiva do campus contará com 2 Unidades Acadêmicas (UAC), 2 Unidades de Ensino e Docência (UED) e um centro de convivência. Os edifícios são de 2 pavimentos, sendo o centro de convivência térreo. A área construída prevista para cada uma das UAC’s e das UED’s é de aproximadamente 5.200 m2. 

Na primeira etapa da construção, serão construídas uma UED e uma UAC. Atualmente, na UED, serão locadas as salas de professores com 2 ou 3 por sala no 1º pavimento; os serviços de secretaria, laboratórios, diretoria, coordenação acadêmica e 1 auditório de 100 lugares no térreo deste edifício. Na UAC, serão locadas salas de aula (6 de 120, 6 de 60 e 6 de 45 estudantes), 2 laboratórios de informática com 80 postos de trabalho, biblioteca e um auditório de 240 lugares. 

Os laboratórios que serão construídos, nessa etapa, são: 
\begin{itemize}
 \item Laboratório de Termodinâmica aplicada e combustão/Máquinas hidráulicas/Mecânica dos fluidos e Engenharia de petróleo consolidados em um mesmo laboratório e Eletrônica de Potência/Máquinas Elétricas e Conversão de Energia também em ambiente compartilhado, ambos da Engenharia de Energia; 
  \item Laboratório de Eletro-Eletrônica/Sistemas Digitais/Microprocessadores; Laboratório de Eletromagnetismo/Física clássica; Laboratório de Materiais e Dispositivos Elétricos e Magnéticos; Laboratório de Aquisição e Instrumentação Eletrônica e Laboratório de Processamentos de Sinais e Imagens. Sendo que para os 3 últimos prevê-se uso compartilhado entre a Eletrônica e a Automotiva. O laboratório de Eletromagnetismo/Física clássica atende disciplinas do tronco comum;
  \item Laboratório de Mock-up virtual/Projetos virtuais atenderá à Automotiva, à Eletrônica e ao Software; 
  \item Laboratório de Materiais que atenderá à disciplinas de Mecânica dos materiais, processo de fabricação. Sendo que estes seriam mais voltados ao curso de Engenharia Automotiva; 
  \item Laboratório de Química/Biocombustíveis com uso compartilhado para atender aos cursos de Química para Engenharia e Combustíveis e Biocombustíveis.
\end{itemize}


